В рамках предыдущей НИР рассматривалась архитектура backend-части системы. Эта часть построена на принципах чистой архитектуры с выделением четырёх слоёв приложения \cite{Fund:Clean-Architecture}. В то же время на диаграмме компонентов (рисунок \ref{Picture:SystemArchitectureDiagram}) присутствует компонент с названием Client Single Page Application. Данный компонент представляет собой клиентское приложение, работающее в браузере. Рассмотрим подробно устройство клиентской части и произведём выработку архитектуры этого компонента системы.

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.35\linewidth]{\pwd/img/SystemArchitectureDiagram.png}
    \end{center}
    \caption{Диаграмма компонентов системы в целом}
    \label{Picture:SystemArchitectureDiagram}
\end{figure}

\subsection{Принципы построения одностраничных приложений}

Важными требованиями для разрабатываемой системы являются обеспечение для пользователя интерактивности взаимодействия с интерфейсом, внесение данных и управление контентом без перезагрузки страницы. Действительно, в рамках системы разрабатываются компоненты управления проектами, управления процессами, создания различных документов. Все эти компоненты так или иначе включают в себя множество элементов контента, которые возможно тем или иным образом изменять. Подход, при котором каждый такой элемент являлся бы веб-формой, и для отправки данных на сервер требовалось бы делать перезагрузку страницы, представляется нежизнеспособным с точки зрения удобства использования. Вследствие этого требуется использовать другой подход к построению пользовательского интерфейса: одностраничное приложение (Single Page Application).

Одностраничное приложение --- это веб-сайт, представляющий собой единственный HTML-документ, представляющий собой оболочку всего сайта, причём составляющие веб-страниц (HTML, CSS, JS) подгружаются динамически и встраиваются в данный HTML-документ \cite{Fund:Vue-Book}. Существует множество реализаций такого подхода в виде фреймворков: React, Vue, Angular, Ember и другие \cite{Study:Vue-Comparison-With-Others}. Для разработки системы ранее (в рамках предыдущих УИР/НИР) был выбран фреймворк Vue.

Архитектурно приложение на Vue представляет собой совокупность вложенных компонентов. Под компонентом подразумевается совокупность HTML-разметки, CSS-стилей и управляющего JavaScript кода. Как было упомянуто выше, компоненты могут встраивать в себя другие компоненты посредством HTML-разметки. При загрузке Vue-приложения в браузер пользователя производится рендер корневого компонента и всех его дочерних компонентов. Управляющий код может изменить полученный DOM и в этом случае рендер будет произведён повторно для того компонента, в котором произошли изменения. 

Данные между компонентами в классическом Vue-подходе передаются при помощи двух механизмов \cite{Fund:Vue-Book}:

\begin{itemize}
    \item от родительских компонентов к дочерним данные передаются напрямую как атрибуты HTML-тегов;
    \item от дочерних компонентов к родительским --- через механизм событий. Родительский компонент может подписать функцию-обработчик на некоторое событие дочернего компонента, а дочерний компонент может инициировать совершение некоторого события. При этом событие представляет собой пару из имени и некоторого передаваемого значения.
\end{itemize}

При построении больших приложений возникает необходимость передавать данные не только между компонентами, которые являются родительскими или дочерними друг к другу, но и между компонентами, которые друг с другом иерархическими связями не связаны. Например, данные об авторизованном в приложении пользователе приходят из компонента входа в систему, но могут быть использованы в любом другом компоненте. Данные, имеющие смысл не только в рамках отдельного компонента, а в рамках приложения в целом, называются состоянием приложения. В следующем подразделе рассмотрим способы организации и управления состоянием приложения.

\subsection{Управление состоянием приложения}

Задача управления состоянием приложения, обозначенная в предыдущем подразделе может решаться несколькими способами.

Первый способ заключается в том, чтобы использовать базовые механизмы Vue для передачи данных. В этом случае для передачи данных между компонентами одного уровня потребуется в первом дочернем компоненте инициировать событие, в родительском компоненте в обработчике данного события получить данные и передать их во второй дочерний компонент через значение атрибута. В таком подходе можно выделить набор недостатков:

\begin{itemize}
    \item повышается связность между компонентами --- родительские компоненты начинают выполнять не только собственные задачи по представлению тех или иных данных, но и задачу транспорта данных между другими компонентами, о которых родительский компонент не должен знать. Наиболее ярко данная проблема может быть выражена при высокой глубине вложенности компонентов.
    \item увеличивается количество однообразного кода по обработке и генерации событий, проброса значений через атрибуты компонентов.
\end{itemize}

Вместо представленного подхода в простых случаях имеет смысл использовать шину событий. В качестве шины используется пустой компонент Vue, который встраивается во все другие компоненты системы. Некоторые компоненты инициируют в нём события, а другие навешивают обработчики. При таком подходе устраняются проблемы, обозначенные выше, однако более явно проявляется другая проблема: каждый компонент независимо от других хранит информацию о приложении. Используя предыдущий пример, при входе пользователя в систему сгенерируется событие входа, где будут приведены данные об авторизованном пользователе. В рамках используемого подхода на это событие потребуется подписаться всем компонентам, которым требуется использовать информацию о пользователе --- обработчики получат эту информацию и сохранят в качестве собственного состояния компонента. Получится, что каждый компонент независимо хранит одну и ту же информацию о пользователе.

Задачу централизованного хранения состояния приложения решают библиотеки, реализующие паттерн управления состоянием. Для Vue такой библиотекой является Vuex. Исторически такой подход был реализован в Flux --- архитектурном паттерне для управления состоянием \cite{Study:Flux}. На основе данного подхода реализовано множество различных библиотек управления состоянием: Redux, MobX. Приведём архитектурный подход библиотеки Vuex.

В Vuex определяется хранилище, включающее в себя четыре компонента: состояние, мутации, геттеры и действия \cite{Study:Vuex-Docs}. Состояние --- это набор реактивных значений, описывающих, собственно, состояние приложения. Мутации --- это синхронные чистые функции, которые изменяют состояние. Геттеры --- это чистые функции, осуществляющие преобразование состояния в какой-либо другой вид (например, состояние хранит объект пользователя, а геттер-функция может вернуть его ФИО, которое в явном виде не присутствует в атрибутах объекта). Действия --- это асинхронные преобразования над хранилищем. Хранилища Vuex имеют иерархическую структуру, то есть одни хранилища могут включать в себя другие в качестве модулей. Так получается избежать получения <<глобального>> состояния приложения и конфликтов между его частями.

В рамках разрабатываемой системы выбран подход Vuex. Каждый модуль хранилища обеспечивает работу с тем или иным аспектом (функционалом) приложения. Действия хранилища содержат всю логику работы приложения. Компоненты Vue при необходимости встраивают в себя требуемые для них действия или состояния, соблюдая правила, в соответствии с которым состояние может быть изменено только посредством вызова мутации. Такой подход позволяет разделить ответственность: хранилище Vuex осуществляет работу бизнес-логики с данными, а компоненты Vue отвечают за представление данных в пользовательском интерфейсе и обработку команд пользователя.

\subsection{Маршрутизация и виды компонентов приложения}

Разрабатываемое клиентское приложение, несмотря на свою одностраничность, остаётся веб-сайтом, отображающимся в браузере. Вследствие этого требуется устанавливать маршруты до компонентов приложения в виде URL. Подобную задачу решают библиотеки маршрутизации, для Vue таковой является Vue-Router \cite{Study:VueRouter-Docs}. 

Данная библиотека позволяет устанавливать маршруты до конкретных Vue-компонентов, которые в свою очередь называются страницами (View). Таким образом все компоненты приложения разделяются на два вида: непосредственно компоненты (Components) и страницы веб-сайта (Views). Построение вложенных маршрутов достигается путём вкладывания одних Views в другие с помощью специального мета-компонента router-view.

Таким образом ответственность разделяется: Views описывают страницы сайта и его структурные части, а Components --- контент страниц. Контент страниц может быть весьма разнообразным вследствие сложности разрабатываемой системы. Для упрощения решения задач по вёрстке и дизайну представляется возможным использовать библиотеку компонентов пользовательского интерфейса. Существует множество подобных библиотек, но среди них была выбрана библиотека Vuetify \cite{Study:Vuetify-Docs}. 

\subsection{Взаимодействие с серверной частью системы}

Серверная часть системы предоставляет API в виде набора HTTP-endpoints. Такое API представляется возможным специфицировать при помощи OpenAPI Specification и инструмента Swagger (данные технологии используются в проекте) \cite{Spec:OpenAPI-Spec}. OpenAPI спецификация представляет собой текст в формате YAML, описывающий полную информацию о том, каким образом возможно взаимодействовать с сервером по протоколу HTTP. Такой текст является в достаточной степени формальным, чтобы автоматически генерировать его из исходного кода самого серверного приложения, так и для того, чтобы генерировать клиентский код по спецификации. Именно такой подход используется в проекте: по C\#-коду серверной части генерируется OpenAPI спецификация, по которой затем генерируется TypeScript-код клиентского приложения, который включает в себя обёртку над библиотекой, выполняющей HTTP-запросы, набор функций, соответствующий endpoint'ам, а также структуры данных для запросов и ответов сервера. В качестве инструмента для решения подобной задачи была выбрана библиотека Swagger TypeScript API \cite{Repo:Swagger-TypeScript-API}.

